我係一個生活喺極權世界嘅異鄉人

2021年3月4日。

「昨日，緬甸軍方重演六四，血腥屠殺平民38人」。

「呢個星期，香港重演美麗島事件，大搜捕47名香港人」—

。
。
。

「好似係上星期？我唔知道。」

生活喺極權世界，我對現世不再感到憤怒，而係感到疏離；對極權不再感到懼怕，而係感到麻木。明明一切與我相關，但我又感到與我無關，彷如身處異鄉。

我思索呢個矛盾嘅原因：我幻想自己係一個死刑犯，初頭會惶惶不可終日，懼怕死亡隨時到來；但當處刑真正來臨，刀架在項上，或者反而會感到冷靜。咁即係意味住，人愈接近死亡，就愈無動於衷。

其實，人存在喺呢個世界，一出生就被判死刑。

先被剝奪權利、再被剝奪自由、最終被剝奪生命。對於投獄嘅民運人士，我為佢哋感到惋惜，因為佢哋失去咗肉身嘅自由。面對被殺害嘅抗爭義士，我則為佢哋感到非常唔甘心，因為佢哋已冇得再為自己嘅人生作選擇。我對每一位被極權剝奪自由同扼殺生命嘅被害者肅然起敬，因為佢哋全部都係對抗荒謬嘅英雄。

當然，除咗肅然起敬，我都無能為力。

人最重大嘅選擇只有一個，就係生存同死亡。我冇佢哋從容就義嘅勇氣，換言之，背負著沉甸甸嘅十字架生存落去，就係我唯一能做嘅選擇。又或者，生存本身就係我表達反抗嘅唯一方式。

反正，喺呢個極權世界，死刑嘅日子隨時到來。

LM~

延伸閱讀：卡繆喺1942年推出嘅作品：《異鄉人》

人唔可以改變呢個世界，但可以改善自己—「達則兼善天下，窮則獨善其身」；讀多啲書，飲多啲水

1970年，蘇聯KGB特工Yuri Bezmenov叛變（無中譯，Google譯做 尤里·貝茲諾夫），投靠美國，並公開蘇聯情報部門顛覆敵對國家社會嘅方法。由意志崩壞（demoralisation）開始，令到整個社會感到無助，唔團結，冷感，撕裂，以致崩潰，不戰而敗。呢套理論有學名，叫「顛覆」Subversion，而達到顛覆嘅行爲，就叫做 active measures / активные мероприятия。

2019年，中華人民共和國依舊行使同一套理論，務求不需派兵嘅情況之下，摧毀香港。

Subversion有四個步驟：demoralisation破壞意志+道德，destabilisation社會動盪，crisis災難點，normalisation正常化。

以下係英文原版，RedDragon1會員詳盡中文譯本

個圖最後兩個顛覆步驟冇講清楚：

「Crisis災難點」係指令到社會運作嘅機器失效，即係銀行停止發票，立法會停止會議，法院不能夠再審判。同時間，另類政府組織會冒起，如人民法院。

「Crisis災難點」未直接入「Normalisation正常化」之前有可能會走兩條路：國際介入（多國戰爭），or內戰。但係如果冇呢兩樣嘢發生嘅話，就會直接入最後一步：

「Normalisation正常化」，係指「社會動盪被入侵者完全制止」，蘇聯嘅例子係俄羅斯坦克車入城，將原本親蘇聯嘅內奸、政客殺哂（因爲已經冇利用價值），由外來嘅俄羅斯人清洗一切反抗聲音，「正常化」個動盪。

我個人覺得，認清事實同政治冷感係兩回事嚟。睇清呢個世界本質係荒謬並接受現實嘅話，活著就是反抗。

唔可以咁類比，生存係作為生物嘅天性，但如果人只係求生而唔求生而為人嘅價值，咁同蓄生又有咩分別？再講如果係咁講，咁支那咪有14億人反抗緊？

生存係反抗嘅第一步，冇咗條命咩都做唔到。然而，喺呢個被極權管治嘅世界，權利、自由、乃至生命都唔係我哋自己控制得到，所以重點應該係擺喺「存在於呢個世界，應該如何自處」。

日日睇住呢啲新聞，難過、憤怒係生而為人好自然嘅反應嚟。然而，呢啲反應事實上對現況並無改善，反而隨時令人鬱到病，或者變得憤世嫉俗。當然，拒絕接收、政治冷感只係代表對現況盲目，只係消極嘅表現。

咁我又問你，生而為人嘅價值係咩？對我而言，對抗極權係我人生中嘅其中一個最重要嘅價值觀。同我一樣抗拒極權嘅人，有啲人會上街、有啲人會喺Twitter retweet、有啲人會擁護同建立黃色經濟圈；但我想講嘅係，喺荒謬嘅世代活著本身，亦係反抗嘅表現之一。

你講嘅14億人，或者任何極權走狗，佢哋當然係生存緊，但在我眼中，佢哋嘅存在本身只係反抗緊「反抗極權嘅人」，或者簡單嚟講，佢哋嘅存在意義就係附和極權，同維穩。

留名

lm

補充一點，除咗嬲，同ignored，更多人感受到嘅係「無力感」。坦白講，我都係其中一員，但無力感並不代表絕望或者崩潰；「無力感」係源於「覺得自己咩都做唔到」，而我篇文想表達嘅嘢係：「生存」本身，就係我哋需要做、可以做嘅嘢，而且要背負住「十字架」咁生存落去。

推

人無事先做到世界冠軍ga ma

Good

台灣作家柏楊曾經講過一句十足黑色幽默嘅說話：「我係綠島大學畢業嘅。」

如果你上網搵，係唔會喺台灣搵到一間叫「綠島大學」嘅高等學府，事實上，柏楊係講緊「綠島監獄」—台灣戒嚴時期一座出名專門囚禁異見者同政治犯嘅監獄。當年柏楊翻譯漫畫「大力水手」時，因內容暗諷蔣氏父子，被當時嘅威權政府判監十二年。

有人話政府玻璃心，但事實上佢哋只係黑心。

柏楊能夠咁輕描淡寫，彷如「也無風雨也無晴」般輕輕一句講述自己被打壓囚禁嘅經歷；其實邊有咁輕易？往事並不如煙。

喺柏楊被囚禁期間，佢嘅妻子倪明華同佢提出離婚，柏楊喺獄中足足絕食咗廿一日。

肉身被囚、被迫離婚、身心俱疲；就係柏楊喺監獄過每一日嘅感受。單係想像就令人窒息，稍作代入就覺得好痛苦、好痛苦。一個人坐監，被囚禁嘅唔只係肉身嘅自由，仲係選擇嘅權利。冇後悔過去嘅餘地、冇改變現況嘅能力、冇仰望未來嘅空間—坐監簡直係「窮途末路」。自由、生命，一切只能等候極權發落。然而，柏楊喺坐監期間，完成咗鉅著《中國人史綱》—好多人，包括我在內，都對柏楊嘅堅毅不屈感到萬分佩服。

但諗深一層，佢除咗寫書，仲可以做到啲咩？其實可以做嘅嘢係好有限。

對住身邊有可能面對牢獄之災嘅朋友，我真係好難可以好似其他人咁講：「冇事嘅，船到橋頭自然直」。樂觀面對難關唔係錯，但往往過份樂觀只係源於唔認清事實。現世係荒謬嘅，呢樣嘢係無容置疑，兩者係不可分割；要生存喺呢個世界，就要接受呢個世界嘅荒謬。

因為，呢個現世其實都只係一個被極權所管治嘅大牢籠。